{
    "paper_id": "00a45972da791d6dffa8c5efcb8aa7437bc5c3c0",
    "metadata": {
        "title": "Thieme Panorama",
        "authors": [
            {
                "first": "Georg",
                "middle": [],
                "last": "Thieme",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Verlag KG",
                    "location": {
                        "addrLine": "R\u00fcdigerstra\u00dfe 14",
                        "postCode": "70469",
                        "settlement": "Stuttgart",
                        "country": "Germany"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "H\u00e4ufig wird gefragt, ob die im internationalen Vergleich hohe Zahl verf\u00fcgbarer Intensivbetten in Deutschland dazu beigetragen hat, eine \u00dcberlastung deutscher Krankenh\u00e4user w\u00e4hrend der ersten COVID-19-Welle zu vermeiden. Eine Antwort darauf ergibt sich durch folgende \u00dcberlegung. Betrachten wir die norditalienische Region Lombardei, in der es bekanntlich zu einem Engpass bei der intensivmedizinischen Versorgung kam. Nehmen wir an, Deutschland h\u00e4tte (nur) \u00fcber die Intensivbettenzahl der Lombardei verf\u00fcgt (korrigiert f\u00fcr deren Einwohnerzahl [10] . Im Zeitraum der maximalen 14-t\u00e4gigen COVID-19-Fallzahlen lag die Rate positiver Tests in der Lombardei zwischen 30 und 67 %, w\u00e4hrend f\u00fcr Deutschland in demselben Zeitraum nur eine Rate von 3 bis 5 % berichtet wurde [11] . W\u00fcrden wir f\u00fcr diesen Unterschied korrigieren, l\u00e4ge die f\u00fcr Deutschland \u00e4quivalente COVID-19-Fallzahl, auf die dann die 7,5 %-ige Wahrscheinlichkeit einer intensivmedizinischen Behandlung zutrifft, h\u00f6her als in der Lombardei. Selbst wenn nur ein kleiner Teil der Differenz in der Fallsterblichkeit auf unterschiedliche Testh\u00e4ufigkeiten zur\u00fcckzuf\u00fchren w\u00e4re, h\u00e4tte Deutschland eine COVID-19-Welle wie die in der Lombardei wohl nicht bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen, da trotz Verschiebung planbarer Eingriffe und anderer Ma\u00dfnahmen Nicht-COVID-19-Patienten bereits 50 % (und mehr) aller Intensivbetten in Deutschland beansprucht haben [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 543,
                    "end": 547,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 765,
                    "end": 769,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1389,
                    "end": 1393,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Zusammenfassend l\u00e4sst sich damit aus beiden Analysen Folgendes ableiten. Deutschland h\u00e4tte mit der f\u00fcr die Einwohnerzahl korrigierten Intensivbettenzahl der Lombardei wahrscheinlich nicht die erste Welle bestehen k\u00f6nnen. Gleichzeitig w\u00e4re die tats\u00e4chliche vorhandene Reservekapazit\u00e4t an Intensivbetten selbst mit Absage planbarer Eingriffe und anderen Ma\u00dfnahmen vermutlich nicht ausreichend gewesen, um eine \u00dcberlastung abzuwenden, w\u00e4re es zu einem Ausbruch wie in der Lombardei gekommen. Somit lag der Grund f\u00fcr die Vermeidung einer \u00dcberlastung in Deutschland nicht nur an der h\u00f6heren Bettenzahl, sondern auch an COVID-19-Eind\u00e4mmungsma\u00dfnahmen wie z. B. das Absagen von Gro\u00dfveranstaltungen und der extensiven Teststrategie. Auch freiwillige Kontaktbeschr\u00e4nkungen vor den gesetzlichen Verordnungen k\u00f6nnen eine Rolle gespielt haben. F\u00fcr sich genommen jedoch waren weder die relative hohe Intensivbettenkapazit\u00e4t (inklusive Absage planbarer Eingriffe) noch die COVID-19-Eind\u00e4mmungsma\u00dfnahmen ausreichend. Die beiden Analysen zeigen aber auch, dass nur geringf\u00fcgige \u00c4nderungen der Annahmen bzw. die Nichtber\u00fccksichtigung einzelner Details die Schlussfolgerungen leicht \u00e4ndern k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Die Ergebnisse k\u00f6nnen f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Planung von Spitzenkapazit\u00e4ten (\"Surge capacity\") von Bedeutung sein. Eine Erweiterung der Spitzenkapazit\u00e4t ist im Hinblick auf m\u00f6gliche Pandemien und Epidemien nach der COVID-19-Pandemie zu erw\u00e4gen. Mit Einschr\u00e4nkung k\u00f6nnte dies auch f\u00fcr die COVID-19-Pandemie gelten. Obgleich einer \u00dcberlastung der Intensivbettenkapazit\u00e4t zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt noch unwahrscheinlich scheint, sind im Katastrophenschutz Mittelwerte weniger relevant als Extremwerte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Stattdessen spielt das sog. fat tail risk, das hei\u00dft eine nicht zu vernachl\u00e4ssigende Wahrscheinlichkeit, dass es zur Katastrophe kommt, eine wichtige Rolle. In der Tat ist ein solches dickes Ende der Verteilung in der Gesamtheit bisheriger Pandemien der Menschheitsgeschichte beobachtet worden [13] . Weitere Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Erweiterung der Spitzenkapazit\u00e4t sind das Vermeidenwollen erneuter Absagen bzw. Aufschiebungen planbarer Eingriffe und die akzeptable Kosteneffektivit\u00e4t einer Kapazit\u00e4tserweiterung, selbst wenn bereitgestellte Betten mit hoher Wahrscheinlichkeit ungenutzt bleiben sollten [14] . Ein bekannterma\u00dfen wichtiger limitierender Faktor bei der Steigerung der Spitzenkapazit\u00e4t ist jedoch die Verf\u00fcgbarkeit von Intensivpflege personal. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 294,
                    "end": 298,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 597,
                    "end": 601,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Siehe Fu\u00dfnote 2",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Case-fatality rate and characteristics of patients dying in relation to COVID-19 in Italy",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Onder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rezza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Brusaferro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "323",
            "issn": "",
            "pages": "1775--1776",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Siehe Fu\u00dfnote 2",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Siehe Fu\u00dfnote 3",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Tail risk of contagious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cirillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Taleb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nat Phys",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "606--613",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Publikationshinweis Leserbriefe stellen nicht unbedingt die Meinung von Herausgebern oder Verlag dar",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "). W\u00e4re es unter dieser Voraussetzung zu einer \u00dcberlastung der Intensivstationen gekommen? Die Region Lombardei hat 10 Mio. Einwohner und verf\u00fcgte im M\u00e4rz nach Ausbau der Bettenkapazit\u00e4t \u00fcber 1202 Intensivbetten [1]. In Deutschland lag der H\u00f6chststand an COVID-19-Intensivpatienten bei 2922 am 17. April [2]. Umgerechnet auf die Bev\u00f6lkerungszahl der Lombardei h\u00e4tte sich somit ein Bedarf an 365 (2922/8) Intensivbetten ergeben. Dies entspricht einer Beanspruchung von 30 % (365/1202). Es w\u00e4re jedoch wahrscheinlich ], ergibt sich ein Bedarf an 17 415 Intensivbetten. Setzen wir die im M\u00e4rz verf\u00fcgbare Intensivbettenzahl in Deutschland an (28 000) [7], l\u00e4ge die Auslastung bei 61 %. W\u00fcrden nur diese Daten ber\u00fccksichtigt, w\u00e4re die Intensivbettenzahl in Deutschland (mit Absage planbarer Eingriffe) vielleicht gerade noch ausreichend gewesen, die Fallzahlen der Lombardei zu bew\u00e4ltigen. Jedoch ist hier noch nicht beachtet, dass die Fallsterblichkeit in Italien ungew\u00f6hnlich hoch gewesen ist (14,4 vs. 4,7 % in Deutschland [8]. W\u00e4hrend dieser Umstand wohl auch auf die unzureichende intensivmedizinische Versorgung und ein h\u00f6heres Patientenalter in der Lombardei [9] zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, d\u00fcrfte ein weiterer Grund in der niedrigeren Testh\u00e4ufigkeit der Lombardei liegen",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Die Autorinnen/Autoren geben an, dass kein Interessenkonflikt besteht. Autorinnen/Autoren Afschin Gandjour Institut Economics Department, Frankfurt School of Finance & Management, Frankfurt, Germany Korrespondenzadresse Afschin Gandjour Economics Department Frankfurt School of Finance & Management Adickesallee 32-34 60322 Frankfurt Germany a.gandjour@fs.de Literatur [1] Grasselli G, Pesenti A, Cecconi M. Critical care utilization for the COVID-19 outbreak in Lombardy, Italy: early experience and forecast during an emergency response. JAMA 2020; 323: 1545-1546",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}